---
layout: topic
title: "Мен шектүү билдирүү алдым"
author: Abir Ghattas, Donncha Ó Cearbhaill, Claudio Guarnieri, Michael Carbone
language: ky
summary: "Мен шектүү билдирүү, шилтеме же электрондук кат алдым, бул учурда эмне кылышым керек?"
date: 2023-05
permalink: topics/suspicious-messages
parent: Home
order: 4
---

# Мен шектүү билдирүү алдым

Шектүү электрондук каттардын эң кеңири таралган түрү фишинг электрондук каттары, бирок сиз социалдык медиа аккаунттарыңызда жана/же маалымат алмашуу тиркмелериңизде да _шектүү_ билдирүүлөрдү алышыңыз мүмкүн. Фишинг билдирүүлөрү сиздин жеке, каржылык же аккаунтуңуздагы маалыматтарыңызда алууга, башка бирөөгө өткөзүп алуу үчүн алдоо максатында иштелип чыкккан. Алар сизден жасалма веб-сайтка кирүүнү же кардарларды тейлөө номерине чалууну суранышы мүмкүн. Фишинг билдирүүлөрүн ачканыңызда, компьютериңизге зыяндуу программаны орнотуучу/жүктөөчү тиркемелерди өзүнө камтышы мүмкүн.

Эгер сиз алган билдирүүнүн аныктыгын же аны менен эмне кылууну билбесеңиз, кырдаалды андан ары диагностикалоо үчүн төмөндөгү анкетаны колдонсоңуз болот же билдирүүнү сизге маалымат бере турган тышкы ишенимдүү уюмдарга жөнөтсөңүз болот, бул сизге билдирүүнүн деталдуу анализин берет.

Шектүү электрондук почта билдирүүсүн алуу ар дайым эле, сиздин аккаунтуңузга хакерлик чабуул жасалганын билдирбейт. Эгер кат же билдирүү сизге шектүү көрүнүп жатса, аны ачпаңыз. Билдирүүгө жооп бербеңиз, шилтемелерди ачып, тиркемелерди жүктөбөңүз.

## Workflow

### intro

#### Билдирүү же шилтеме менен кандайдыр бир аракеттерди жасадыңызбы?

##### Options

- [Мен шилтемени ачтым](#link-clicked)
- [Мен аккаунтумду жазып, киргиздим](#account-security_end)
- [Мен файлды жүктөп алдым](#device-security_end)
- [Мен маалымат менен жооп бердим](#reply-personal-info)
- [Мен азырынча эч кандай чара көрө элекмин](#do-you-know-sender)

### do-you-know-sender

#### Мен азырынча эч кандай чара көрө элекмин

Сиз билдирүү жөнөтүүчүнү тааныйсызбы? Билдирүүнү жөнөтүүчү [алдоо максатында жасалма](https://en.wikipedia.org/wiki/Spoofing_attack)болуп, сиз ишенген адамдай көрүнүшү мүмкүн экенин унутпаңыз.

##### Options

- [Бул мен тааныган адам же уюм](#known-sender)
- [Бул кызмат көрсөтүүчү провайдер (мисалы, электрондук почта провайдери, хостинг, социалдык медиа же банк)](#service-provider)
- [Билдирүү белгисиз адам же уюм тарабынан жөнөтүлгөн](#share)

### known-sender

#### Бул мен тааныган адам же уюм

> Сиз жөнөтүүчү менен башка байланыш каналы аркылуу байланыша аласызбы? Мисалы, эгер сиз электрондук кат алсаңыз, аны Сигнал, WhatsApp же телефон аркылуу жөнөтүүчүнү түздөн-түз текшере аласызбы? Учурдагы байланыш ыкмасын колдонууну унутпаңыз. Шектүү билдирүүдө көрсөтүлгөн телефон номерине ар дайым эле ишенбөө шарт.

Сиз бул билдирүүнү жөнөткөн адам экенин текшере алдыңызбы/текшердиңизби?

##### Options

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#share)

### service-provider

#### Бул кызмат көрсөтүүчү провайдер (мисалы, электрондук почта провайдери, хостинг, социалдык медиа же банк

> Бул бөлүктө сиз колдонгон кызмат көрсөтүүчү же жазылган кызматтарды көрсөткөн компания же брендтер тууралуу. Бул жерде сиздин электрондук почта провайдериңиз (Google, Yahoo, Microsoft, ProtonMail...), социалдык медиа провайдериңиз (Facebook, Twitter, Instagram...) же каржылык маалыматыңызды сактаган онлайн платформалар (Paypal, Amazon, банктар, Netflix) болушу мүмкүн. ..).
>
> Билдирүүнүн аныктыгын текшерүү үчүн сизде мүмкүнчүлүк барбы? Көптөгөн кызмат көрсөтүүчүлөр сиздин аккаунт баракчаңызда эскертмелердин же башка документтердин көчүрмөлөрүн жиберип турушат. Мисалы, эгер билдирүү Фейсбуктан болсо, ал сиздин [билдирүү электрондук каттарынын тизмесине](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=recent_emails) кошулушу керек же банкыңыздан болсо, сиз кардарларды тейлөө борборуна чалып, кайрылсаңыз болот.

Төмөнкү варианттардын бирин тандаңыз:

##### Options

- [Бул менин кызмат көрсөтүү провайдеримден келген мыйзамдуу билдирүү экенин текшере алдым.](#resolved_end)
- [Мен билдирүүнү текшере алган жокмун](#share)
- [Мен бул кызматка жазылган эмесмин жана/же алардан эч кандай кабар/билдирүү күтпөйм](#share)

### link-clicked

#### Мен шилтемени ачтым

> Кээ бир шектүү билдирүүлөрдөгү шилтемелер атайын ачылган жасалма баракчаларына алып барышы мүмкүн. Бул сиздин аккаунтуңуздагы маалыматтарды, жеке же каржылык маалыматтарды алууга/уурдоого багытталган. Кээде, шилтеме ачылганда компьютериңизге зыяндуу программаны орноткон тиркемелерди жүктөөңүздү суранышы мүмкүн. Ошондой эле, шилтеме атайын даярдалган сайтка алып келүү менен сиздин гаджетиңизге зыяндуу же шпиондук программаны жүктөөгө түрткү бериши ыктымал.

Шилтемени ачканыңыздан кийин эмне болду?

##### Options

- [Ал менин электроднук почта каттоо маалыматымды киргизүүнү суранды](#account-security_end)
- [Ал файлды жүктөп алды](#device-security_end)
- [Эч нерсе болгон жок, бирок мен өзүмө ишенбей турам](#clicked-but-nothing-happened)

### clicked-but-nothing-happened

#### Эч нерсе болгон жок, бирок мен өзүмө ишенбей турам

> Эгерде сиз шектүү шилтемени ачып, эч кандай таң калыштуу эч нерсени байкабаган болсоңуз, системанын фондук режиминде эч кандай зыяндуу аракеттер болгон жок дегенди билдирбейт. Бул учурда сиз ойлонуп көрүүчү бир нечер варианттар/кейстер бар. Балким, сиз алган билдирүү жарнама максатында колдонулган спам болушу мүмкүн. Бул учурда, кээ бир жарнамалар пайда болуп, бирок алар балким зыяндуу мүнөздө болушу мүмкүн.
>
> Эң начар учурда, сиз шилтемени басканда, ал сиздин гаджетиңизде зыяндуу команданы аткаруу үчүн колдонулушу ыктымал. Эгер мындай болгон болсо, анда сиздин браузериңиз жаңыланбаганына жана бул ыкманы колдонууга мүмкүнчүлүк берген кандайдыр бир көйгөйлүү жери бар болушу мүмкүн. Браузериңиз жаңыртылып, бирок дагы да мындай учур кайталанган учурларда, алар колдонгон көйгөн белгисиз бойдон калат. Эки учурда тең, аппаратыңыз/гаджетиңиз шектүү иштей башташы толук мүмкүн.
>
> Башка учурларды эске алганда, бул шилтемени ачуу менен, сиз [сайттар аралык скрипт (же XSS) чабуулунун](https://en.wikipedia.org/wiki/Cross-site_scripting) курмандыгы болуп калышыңыз мүмкүн. Ушул сыяктуу чабуулдун натыйжасы сиз кирип жаткан сайттын аныктыгын текшерүү үчүн колдонулган cookie файлын уурдоо болуп бул деген чабуулчу сайтка сиздин колдонуучу атыңыз менен кире алат билдирет. Сайт канчалык коопсуз экенине жараша, чабуулчу сырсөздү өзгөртүшү же өзгөртпөшү мүмкүн. Эгерде сиздин сайт XSS кабылса, кырдаал чынында олуттуураак, себеби дегенде бул учурда чабуулчу сиздин сайттын администратору катары кирүүгө мүмкүнчүлүк алат. XSS чабуулун аныктоо үчүн, сиз баскан шилтемеде [скрипт сап](https://owasp.org/www-community/attacks/xss/) бар же жок экенин текшериңиз. Ал ошондой эле HEX же Unicode аркылуу коддолушу мүмкүн.

##### Options

- [Жарнамалар пайда болду. бирок алар зыяндуубу же жокпу, так билбейм](#suspicious-device_end)
- [Ооба, менин браузерим жаңыланган эмес жана/же гаджетим мен шилтемени баскандан/ачкандан кийин шектүү иштей баштады](#suspicious-device_end)
- [Шилтемеде скрипт/сценарий бардай же жарым-жартылай коддолгон](#cross-site-script)
- [Бир дагы сценарий/скрипт аныкталган жок](#suspicious-device_end)

### cross-site-script_1

#### Сиз кирген сайтта сиздин аккаунтуңуз барбы?

##### Options

- [Ооба](#account-security_end)
- [Жок](#cross-site-script-2)

### cross-site-script-2

#### Сиз туш болуп, кирип калган сайт сиздин башкарууңуздагы сайтпы?

##### Options

- [Ооба](#cross-site-script-admin-compromised_end)
- [Жок](#cross-site-script-3)

### cross-site-script-admin-compromised_end

#### Мен чыкылдаткан шилтеме алып келген веб-сайтты башкарам

> Бул учурда, чабуулчу сиздин администратор аккаунтуңузга кирүү мүмкүнчүлүгүн берген жарактуу болгон cookie файлдарына ээ болушу мүмкүн. Биринчиден, административдик аккаунтуңузга кирип, андагы кандайдыр бир активдүү сеансты жыйынтыктап, өчүрүңүз же жөн гана сырсөзүңүздү алмаштырып коюңуз. Ошондой эле, хакердик кылган чабуулчу сиздин сайтка кандайдыр бир материалдарды жүктөгөнүн жана/же зыяндуу контентти/маалыматты жайгаштырганын текшеришиңиз абзел, эгерде жүктөлгөн болсо, аны тезинен өчүрү салыңыз.

Төмөнкү уюмдар бул окуяны иликтөөгө жана ага кантип жооп кайтарууга жардам бере алышат:

[orgs](:organisations?services=forensic)

### cross-site-script-3

#### Жок, мен бул веб-сайтты башкарбайм

> Бул жакшы болушу керек. Бирок, кээ бир сейрек кездешүүчү учурларда, XSS аркылуу браузериңизди башка чабуулдарды жасоо үчүн колдонулушу мүмкүн.

##### Options

- [Мен гаджетимдин кандайдыр бир вируска туш болгонун текшергим келет](/ky/topics/device-acting-suspiciously)
- [Менимче, менде баары жакшы](#final_tips)

### reply-personal-info

#### Мен маалымат менен жооп бердим

> Сиз бөлүшкөн маалыматтын түрүнө жараша, тезинен чара көрүшүңүз керек болушу мүмкүн.

Сиз кандай маалымат менен бөлүштүңүз?

##### Options

- [Мен аккаунттун купуя маалыматын бөлүштүм](#account-security_end)
- [Мен коомдук ачык маалымат менен бөлүштүм](#share)
- [Мен маалымат канчалык сезимтал экенин билбегендиктен жардамга муктажмын](#help_end)

### share

#### Билдирүү белгисиз адам же уюм тарабынан жөнөтүлгөн

> Шектүү билдирүү тууралуу маалыматты бөлүшүү кесиптештериңизди жана башкаларды да алар да жабыркашы мүмкүн болгон коркунучтардан коргоого жардам берет.Эгерде билдирүү чынында кооптуу болсо,сиз өзүңүз ишенген адамдардан жардам сурасаңыз болот. Ошондой эле, бул билдирүүлөрдү талдап, анализдөөчүн уюмдар менен бөлүшүүнү карап көрүңүз.
>
> Шектүү билдирүүңүздү бөлүшүү үчүн билдирүүнүн өзүн, ошондой эле жөнөтүүчү тууралуу маалыматты толук жиберүүнү унутпаңыз. Эгер билдирүү электрондук почта аркылуу жөнөтүлгөн болсо, [Люксембургдагы компьютер инциденттерине жооп берүү борборунун (CIRCL) төмөнкү колдонмосун](https://www.circl.lu/pub/tr-07/) колдонуу менен каттын толук текстин, анын ичинде темасын да камтууну унутпаңыз.

Сизге кошумча жардам керекпи?

##### Options

- [Ооба, мага көбүрөөк жардам керек](#help_end)
- [Жок, мен көйгөйүмдү чечтим](#resolved_end)

### device-security_end

#### Мен файлды жүктөп алдым

> Эгерде кандайдыр бир файлдар гаджетиңизге жүктөлгөн болсо, гаджетиңиз коркунучта болушу мүмкүн!

Сизге жардам бере турган төмөндөгү уюмдарга кайрылыңыз. Андан соң [шектүү билдирүүлөрүңүз менен бөлүшүңүз](#share).

[orgs](:organisations?services=device_security)

### account-security_end

#### Мен аккаунтумду жазып, киргиздим

> Эгерде сиз электрондук почта маалыматтарыңызды киргизген болсоңуз же болбосо сайттар аралык скрипт чабуулунун курмандыгы болсоңуз, аккаунттарыңыз коркунучта болушу мүмкүн!
>
> Аккаунтуңуз бурмаланууга кабылды деп ойлосоңуз, Санариптик биринчи жардам комлектиндеги [бурмаланган аккаунттар]/ky/topics/account-access-issues) колдонмосуна көз жүгүртуп, карап чыгуу сунушталат.
>
> Ошондой эле бул фишинг кампаниясы тууралуу коомчулукка ачык кабарлап, маалымат берүү менен шектүү билдирүүлөрдү талдап, анализ жасай ала турган уюмдарга жөнөтүп, бөлүшүүңүз керек.

Сиз алган билдирүү боюнча маалымат менен бөлүшкүңүз келеби же сизге кошумча жардам керекпи?

##### Options

- [Мен шектүү билдирүү менен бөлүшкүм келет](#share)
- [Аккаунтумду коргоо үчүн мага көбүрөөк жардам керек](#account_end)
- [Мага алган кабарды/билдирүүнү анализдөө үчүн көбүрөөк жардам керек](#analysis_end)

### suspicious-device_end

#### Мен файлды жүктөп алдым

> Эгер сиз шилтемени ачтыңыз, бирок эмне болгонун билбесеңиз, анда гаджетиңизге вирус кирип, жугуп калганын байкабай калган болушуңуз ыктымал. Эгер сиз муну изилдеп,тактагыңыз келсе же гаджетиңизге вирус жуккан болушу мүмкүн деп ойлосоңуз, ["Менин гаджетим шектүү иштеп жатата"](/ky/topics/device-acting-suspisiously) бөлүмүнө өтүңүз.

Гаджетиңиз шектүү иштеп жаткандыктан, сизге ыкчам жардам керек болсо, сизге жардам көрсөтө турган төмөнкү уюмдарга кайрылсаңыз болот.Андан соң [шектүү билдирүүңүз менен бөлүшүңүз](#share)

[orgs](:organisations?services=device_security)

### help_end

#### Мага дагы жардам керек

> Сиз бөлүшкөн маалыматка байланыштуу тобокелчиликтерди жакшыраак түшүнүү үчүн кесиптештериңиздин же башкалардын жардам суроону карап көрңүз абзел. Уюмуңуздагы же сиздин коомчулуктагы башка адамдар да ушундай суроо-талаптарды алышы мүмкүн.

Сураныч, сизге жардам бере турган төмөндөгү уюмдарга кайрылыңыз. Андан соң [шектүү билдирүүлөрүңүз менен бөлүшүңүз](#share).

[orgs](:organisations?services=digital_support)

### account_end

#### Каттоо эсебимди коргоо үчүн мага көбүрөөк жардам керек

Эгерде аккаунтуңузга башка бирөөлөр кирүүгө мүмкүнчүлүк алып, бузулган болсо,анда аны коргоого жардам бере туган төмөнкү уюмдарга кайрылыңыз.

[orgs](:organisations?services=account)

### analysis_end

#### Мага кабарды талдоо үчүн көбүрөөк жардам керек

Төмөнкү уюмдар шектүү билдирүүңүздү алып, сиз үчүн андан ары териштире алышат:

[orgs](:organisations?services=forensic&services=vulnerabilities_malware)

### resolved_end

#### Мага кабарды талдоо үчүн көбүрөөк жардам керек

Бул Санариптик биринчи жардамм комлпекти (DFAK) колдонмосу сизге пайдалуу болду деп үмүттөнөбүз. Сураныч,мүмкүн болсо, пикир калтырыңыз [электрондук почта аркылуу](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com).

### Final Tips

Эсте тутуучу биринчи эреже: Эч качан жеке маалыматты электрондук каттар же башка билдирүүлөр аркылуу бербеңиз. Эч бир мекеме, банк жеке маалыматтарды электрондук почта, социалдык медиа платформалары же билдирүү тиркемелери аркылуу сурабайт. Электрондук почтанын, билдирүүнүн же веб-сайттын мыйзамдуу экенин аныктоо дайыма эле оңой боло бербейт, бирок сизге келген электрондук катты баалоого жардам бере турган бир нече кеңештер бар.

- Ыкчам кыймылдоо сезими/оперативдүү болуу: Шектүү электрондук каттар адатта аккаунтуңузга күтүүсүз өзгөртүүлөр жөнүндө эскертип, аккаунтуңузду текшерүү үчүн ыкчам чараларды көрүүнү суранат.
- Электрондук каттын негизги бөлүгүндө сизден "текшерүү/кабыл алуу" же "аккаунтуңузду жаңылоо", ошондой эле "жаңыланган маалыматтардын жоктугу аккаунттун убактылуу токтошуна алып келет" деген суроолорду көрө аласыз. Адатта, сиз маалымат берген ишенимдүү уюм сизден ага кайрадан маалымат берүүнү талап кылбайт деп ишенүү менен божомолдоого болот, андыктан бул тузакка түшүп калбаңыз.
- Керексиз билдирүүлөрдөн, тиркемелерден, шилтемелерден жана системага кирүү баракчаларынан сак болуңуз.
- Орфографиялык жана грамматикалык каталарды байкаңыз.
- Электрондук каттарда жөн гана сизге жиберип жаткан тараптын атын гана эмес, жөнөтүүчүнүн толук дарегин да байкаштырыңыз.
- Кыскартылган шилтемелерден этият болуңуз - сиз ал шилтемелерди ачуу менен кайды түшүп калууңузду текшере албагандыктан, алар сизди зыяндуу сайтка алып келиши мүмкүн.
- Чычканыңызды шилтеменин үстүнө алып барганыңызда, сиз багытталып жаткан чыныгы URL алдын ала көрсөтүүчү/ калкыма терезеде же браузериңиздин терезесинин ылдый жагында көрсөтүлөт.
- Электрондук почтанын аталыштарын көрсөтүп турган "кимден:"деген жеринде жазылган текст мыйзамдуу көрүнүү үчүн кылдаттык менен иштелип чыгышы мүмкүн.SPF жана DKIM аталыштарын карап чыгуу менен, сиз IP дарегин жөнөтүүчүнүн доменинин атынан электрондук каттарды жөнөтүүгө уруксат берилгендигин (же берилбегенин) аныктай аласыз жана транзиттик аталыштарды же мазмунду өзгөртө аласыз. Мыйзамдуу электрондук катта, [SPF](https://dmarcly.com/blog/how-to-implement-dmarc-dkim-spf-to-stop-email-spoofing-phishing-the-definitive-guide#what-is - spf) жана [DKIM](https://dmarcly.com/blog/how-to-implement-dmarc-dkim-spf-to-stop-email-spoofing-phishing-the-definitive-guide#what-is- dkim ) дайыма "PASS" болушу керек, антпесе катка ишенүүгө болбойт. Себеби, электрондук почта жасалма болушу ыктымал же болбосо сейрек учурларда, почта сервери туура эмес орнотулган.
- [Санариптик кол тамгалар](https://www.gnupg.org/gph/en/manual/x135.html) каттын мыйзамдуу жөнөтүүчү тарабынан жөнөтүлгөнүн жана анын жолдо өзгөртүлгөнүн же өзгөртүлбөгөнүн аныктоого мүмкүндүк берет.
  Электрондук катка OpenPGP менен кол коюлган болсо, колдун текшерүүдөн өткөнүн же өтпөгөнүн текшериңиз.
  Кол тамганы текшерүү үчүн сиз OpenPGP орнотуп, билдирүү колтамгасындагы ID идентификатор менен байланышкан ачык ачкычты импорттооңуз керек. Санариптик кол тамгаларды колдогон заманбап электрондук почта кардарларынын көбү текшерүүнү автоматташтырат жана кол тамга текшерилген же текшерилбегенин колдонуучу интерфейси аркылуу кабарлайт.
- Хакердик чабуулга кабылып, бузулган аккаунт жогорудагы бардык шарттарга жооп берген жана мыйзамдуу көрүнгөн зыяндуу электрондук почтаны же билдирүүнү көрсөтү чыгарышы мүмкүн. Бирок, билдирүүнүн мазмунуну башкачараак болот. Эгер билдирүүнүн мааниси сизге кызыктай башкача көрүнсө, кандайдыр бир чара көрүүдөн мурун мыйзамдуу жөнөтүүчүнү башка байланыш каналы аркылуу текшерип алганыңыз оң.
- It is always a good practice to read and write your emails in plain text. HTML-based emails could be rendered in a way that hides malicious code or URLs. You can find instructions on how to disable HTML in different email clients in [this website](https://useplaintext.email/). Ар дайым каттарды жөнөкөй текстте окуу жана жазуу сунушталат. HTML негизиндеги электрондук почталар зыяндуу кодду же URL даректерин жашырган түрдө көрсөтүлүшү мүмкүн. Ар кандай электрондук почта кардарларында HTMLди өчүрүү боюнча нускамаларды [бул сайттан](https://useplaintext.email/) тапса болот.
- Телефонуңузда же компьютериңизде эң акыркы операциялык системаны колдонуңуз ([Android](https://en.wikipedia.org/wiki/Android_version_history) версиясын текшериңиз, [iOS](https://en.wikipedia.org/wiki/IOS_version_history), [macOS](https://en.wikipedia.org/wiki/MacOS_version_history) and [Windows](https://en.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Windows)).
- Операциялык системаңызды жана орнотулган тиркемелерди/программаларды, айрыкча маалымат алууда колдонулган (браузерлер, билдирүүлөр жана чат тиркемелери/программалары, электрондук почта кардарлары ж.б.) мүмкүн болушунча тезирээк жаңылаңыз. Керексиз тиркемелерди/программаларды өчүрүп салыңыз.
- Ишенимдүү браузерди колдонуңуз (мисалы, Mozilla Firefox). Анда орнотулган кеңейтүүлөрдү/кошумчаларды карап чыгуу менен браузериңиздин коопсуздугун жогорулатыңыз. Сиз ишенгенем дегендерди гана сактап калыңыз (мисалы: [Privacy Badger](https://privacybadger.org/), [uBlock Origin](https://ublockorigin.com), [Facebook Container](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/facebook-container/), [Cookie AutoDelete](https://github.com/Cookie-AutoDelete/Cookie-AutoDelete), [NoScript](https://noscript.net/)).
- Дайыма маалыматыңыздын коопсуз резервдик көчүрмөлөрүн түзүп алыңыз.
- Аккаунттарыңызда күчтүү сырсөздөр, эки факторлуу аутентификация жана коопсуз орнотуулар менен коргоңуз.

### Resources

Бул жерде сизге шектүү билдирүүлөрдү табууга жана алдамчылыктан качууга жардам бере турган кээ бир ресурстар бар.

- [Citizen Lab: Тобокелге кабылган жамааттар – жарандык коомго каршы багытталган санариптик коркунучтар](https://targetedthreats.net)
- [Surveillance Self-Defense: Фишингдик чабуулдардан кантип сактануу керек](https://ssd.eff.org/en/module/how-avoid-phishing-attacks)
- [Google билдирүүлөрүнүн башында жазылуучу тексттерди талдоо куралы](https://toolbox.googleapps.com/apps/messageheader/)
